 En China como sabes muy bien el Emperador es chino y chinos son todos los que lo rodean
Hace ya muchos años de lo que voy a contar mas por eso precisamente vale la pena que lo oigan antes de que la historia se haya olvidado
El palacio del Emperador era el más espléndido del mundo entero todo él de la más delicada porcelana
Todo en él era tan precioso y frágil que había que ir con mucho cuidado antes de tocar nada
El jardín estaba lleno de flores maravillosas y de las más bellas colgaban campanillas de plata que sonaban para que nadie pudiera pasar de largo sin fijarse en ellas
Sí en el jardín imperial todo estaba muy bien pensado y era tan extenso que el propio jardinero no tenía idea de dónde terminaba
Si seguías andando te encontrabas en el bosque más espléndido que quepa imaginar lleno de altos árboles y profundos lagos
Aquel bosque llegaba hasta el mar hondo y azul grandes embarcaciones podían navegar por debajo de las ramas y allí vivía un ruiseñor que cantaba tan primorosamente que incluso el pobre pescador a pesar de sus muchas ocupaciones cuando por la noche salía a retirar las redes se detenía a escuchar sus trinos
Dios santo y qué hermoso
 exclamaba pero luego tenía que atender a sus redes y olvidarse del pájaro hasta la noche siguiente en que al llegar de nuevo al lugar repetía Dios santo y qué hermoso
 De todos los países llegaban viajeros a la ciudad imperial y admiraban el palacio y el jardín pero en cuanto oían al ruiseñor exclamaban Esto es lo mejor de todo
 De regreso a sus tierras los viajeros hablaban de él y los sabios escribían libros y más libros acerca de la ciudad del palacio y del jardín pero sin olvidarse nunca del ruiseñor al que ponían por las nubes y los poetas componían inspiradísimos poemas sobre el pájaro que cantaba en el bosque junto al profundo lago
Aquellos libros se difundieron por el mundo y algunos llegaron a manos del Emperador
Se hallaba sentado en su sillón de oro leyendo y leyendo de vez en cuando hacía con la cabeza un gesto de aprobación pues le satisfacía leer aquellas magníficas descripciones de la ciudad del palacio y del jardín
Pero lo mejor de todo es el ruiseñor decía el libro
Qué es esto
 pensó el Emperador
El ruiseñor
 Jamás he oído hablar de él
Es posible que haya un pájaro así en mi imperio y precisamente en mi jardín
 Nadie me ha informado
Está bueno que uno tenga que enterarse de semejantes cosas por los libros
 Y mandó llamar al mayordomo de palacio un personaje tan importante que cuando una persona de rango inferior se atrevía a dirigirle la palabra o hacerle una pregunta se limitaba a contestarle P

Y esto no significa nada
Según parece hay aquí un pájaro de lo más notable llamado ruiseñor dijo el Emperador
Se dice que es lo mejor que existe en mi imperio por qué no se me ha informado de este hecho
 Es la primera vez que oigo hablar de él se justificó el mayordomo
Nunca ha sido presentado en la Corte
Pues ordeno que acuda esta noche a cantar en mi presencia dijo el Emperador
El mundo entero sabe lo que tengo menos yo
Es la primera vez que oigo hablar de él repitió el mayordomo
Lo buscaré y lo encontraré
Encontrarlo
 dónde
 El dignatario se cansó de subir y bajar escaleras y de recorrer salas y pasillos
Nadie de cuantos preguntó había oído hablar del ruiseñor
Y el mayordomo volviendo al Emperador le dijo que se trataba de una de esas fábulas que suelen imprimirse en los libros
Vuestra Majestad Imperial no debe creer todo lo que se escribe son fantasías y una cosa que llaman magia negra
Pero el libro en que lo he leído me lo ha enviado el poderoso Emperador del Japón replicó el Soberano por tanto no puede ser mentiroso
Quiero oír al ruiseñor
Que acuda esta noche a mi presencia para cantar bajo mi especial protección
Si no se presenta mandaré que todos los cortesanos sean pateados en el estómago después de cenar
Tsingpe
 dijo el mayordomo y vuelta a subir y bajar escaleras y a recorrer salas y pasillos y media Corte con él pues a nadie le hacía gracia que le patearan el estómago
Y todo era preguntar por el notable ruiseñor conocido por todo el mundo menos por la Corte
Finalmente dieron en la cocina con una pobre muchachita que exclamó Dios mío
 El ruiseñor
 Claro que lo conozco
 qué bien canta
 Todas las noches me dan permiso para que lleve algunas sobras de comida a mi pobre madre que está enferma
Vive allá en la playa y cuando estoy de regreso me paro a descansar en el bosque y oigo cantar al ruiseñor
Y oyéndolo se me vienen las lágrimas a los ojos como si mi madre me besase
Es un recuerdo que me estremece de emoción y dulzura
Pequeña fregaplatos dijo el mayordomo te daré un empleo fijo en la cocina y permiso para presenciar la comida del Emperador si puedes traernos al ruiseñor está citado para esta noche
Todos se dirigieron al bosque al lugar donde el pájaro solía situarse media Corte tomaba parte en la expedición
Avanzaban a toda prisa cuando una vaca se puso a mugir
Oh
 exclamaron los cortesanos
Ya lo tenemos
 Qué fuerza para un animal tan pequeño
 Ahora que caigo en ello no es la primera vez que lo oigo
No eso es una vaca que muge dijo la fregona Aún tenemos que andar mucho
Luego oyeron las ranas croando en una charca
Magnífico
 exclamó un cortesano
Ya lo oigo suena como las campanillas de la iglesia
No eso son ranas contestó la muchacha
Pero creo que no tardaremos en oírlo
Y en seguida el ruiseñor se puso a cantar
Es él
 dijo la niña
Escuchen escuchen
 Allí está
 y señaló un avecilla gris posada en una rama
Es posible
 dijo el mayordomo
Jamás lo habría imaginado así
Qué vulgar
 Seguramente habrá perdido el color intimidado por unos visitantes tan distinguidos
Mi pequeño ruiseñor dijo en voz alta la muchachita nuestro gracioso Soberano quiere que cantes en su presencia
Con mucho gusto
  respondió el pájaro y reanudó su canto que daba gloria oírlo
Parecen campanitas de cristal
 observó el mayordomo
Miren cómo se mueve su garganta
 Es raro que nunca lo hubiésemos visto
Causará sensación en la Corte
Quieren que vuelva a cantar para el Emperador
 preguntó el pájaro pues creía que el Emperador estaba allí
Mi pequeño y excelente ruiseñor dijo el mayordomo tengo el honor de invitarlo a una gran fiesta en palacio esta noche donde podrá deleitar con su magnífico canto a Su Imperial Majestad
Suena mejor en el bosque objetó el ruiseñor pero cuando le dijeron que era un deseo del Soberano los acompañó gustoso
En palacio todo había sido pulido y fregado
Las paredes y el suelo que eran de porcelana brillaban a la luz de millares de lámparas de oro las flores más exquisitas con sus campanillas habían sido colocadas en los corredores las idas y venidas de los cortesanos producían tales corrientes de aire que las campanillas no cesaban de sonar y uno no oía ni su propia voz
En medio del gran salón donde el Emperador estaba habían puesto una percha de oro para el ruiseñor
Toda la Corte estaba presente y la pequeña fregona había recibido autorización para situarse detrás de la puerta pues tenía ya el título de cocinera de la Corte
Todo el mundo llevaba sus vestidos de gala y todos los ojos estaban fijos en la avecilla gris a la que el Emperador hizo signo de que podía empezar
El ruiseñor cantó tan deliciosamente que las lágrimas acudieron a los ojos del Soberano y cuando el pájaro las vio rodar por sus mejillas volvió a cantar mejor aún hasta llegarle al alma
El Emperador quedó tan complacido que dijo que regalaría su chinela de oro al ruiseñor para que se la colgase al cuello
Mas el pájaro le dio las gracias diciéndole que ya se consideraba suficientemente recompensado
He visto lágrimas en los ojos del Emperador éste es para mí el mejor premio
Las lágrimas de un rey poseen una virtud especial
Dios sabe que he quedado bien recompensado y reanudó su canto con su dulce y melodiosa voz
Es la lisonja más amable y graciosa que he escuchado en mi vida
 exclamaron las damas presentes y todas se fueron a llenarse la boca de agua para gargarizar cuando alguien hablase con ellas pues creían que también ellas podían ser ruiseñores
Sí hasta los lacayos y las camareras expresaron su aprobación y esto es decir mucho pues son siempre más difíciles de contentar
Realmente el ruiseñor causó sensación
Se quedaría en la Corte en una jaula particular con libertad para salir dos veces durante el día y una durante la noche
Pusieron a su servicio diez criados a cada uno de los cuales estaba sujeto por medio de una cinta de seda que le ataron alrededor de la pierna
La verdad es que no eran precisamente de placer aquellas excursiones
La ciudad entera hablaba del notabilísimo pájaro y cuando dos se encontraban se saludaban diciendo el uno Rui y respondiendo el otro «Señor» luego exhalaban un suspiro indicando que se habían comprendido
Hubo incluso once verduleras que pusieron su nombre a sus hijos pero ni uno de ellos resultó capaz de dar una nota
Un buen día el Emperador recibió un gran paquete rotulado El ruiseñor
He aquí un nuevo libro acerca de nuestro famoso pájaro exclamó el Emperador
Pero resultó que no era un libro sino un pequeño ingenio puesto en una jaula un ruiseñor artificial imitación del vivo pero cubierto materialmente de diamantes rubíes y zafiros
Sólo había que darle cuerda y se ponía a cantar una de las melodías que cantaba el de verdad levantando y bajando la cola todo él un ascua de plata y oro
Llevaba una cinta atada al cuello y en ella estaba escrito El ruiseñor del Emperador del Japón es pobre en comparación con el del Emperador de la China
Soberbio
 exclamaron todos y el emisario que había traído el ave artificial recibió inmediatamente el título de Gran Portador Imperial de Ruiseñores
Ahora van a cantar juntos
Qué dúo harán
 Y los hicieron cantar a dúo pero la cosa no marchaba pues el ruiseñor auténtico lo hacía a su manera y el artificial iba con cuerda
No se le puede reprochar dijo el Director de la Orquesta Imperial mantiene el compás exactamente y sigue mi método al pie de la letra
En adelante el pájaro artificial tuvo que cantar solo
Obtuvo tanto éxito como el otro además era mucho más bonito pues brillaba como un puñado de pulseras y broches
Repitió treinta y tres veces la misma melodía sin cansarse y los cortesanos querían volver a oírla de nuevo pero el Emperador opinó que también el ruiseñor verdadero debía cantar algo
Pero dónde se había metido
 Nadie se había dado cuenta de que saliendo por la ventana abierta había vuelto a su verde bosque
Qué significa esto
 preguntó el Emperador
Y todos los cortesanos se deshicieron en reproches e improperios tachando al pájaro de desagradecido
Por suerte nos queda el mejor dijeron y el ave mecánica hubo de cantar de nuevo repitiendo por trigésimo cuarta vez la misma canción pero como era muy difícil no había modo de que los oyentes se la aprendieran
El Director de la Orquesta Imperial se hacía lenguas del arte del pájaro asegurando que era muy superior al verdadero no sólo en lo relativo al plumaje y la cantidad de diamantes sino también interiormente
Pues fíjense Vuestras Señorías y especialmente Su Majestad que con el ruiseñor de carne y hueso nunca se puede saber qué es lo que va a cantar
En cambio en el artificial todo está determinado de antemano
Se oirá tal cosa y tal otra y nada más
En él todo tiene su explicación se puede abrir y poner de manifiesto cómo obra la inteligencia humana viendo cómo están dispuestas las ruedas cómo se mueven cómo una se engrana con la otra
Eso pensamos todos dijeron los cortesanos y el Director de la Orquesta Imperial fue autorizado para que el próximo domingo mostrara el pájaro al pueblo
Todos deben oírlo cantar dijo el Emperador y así se hizo y quedó la gente tan satisfecha como si se hubiesen emborrachado con té pues así es como lo hacen los chinos y todos gritaron Oh
 y levantando el dedo índice se inclinaron profundamente
Mas los pobres pescadores que habían oído al ruiseñor auténtico dijeron No está mal las melodías se parecen pero le falta algo no sé qué
El ruiseñor de verdad fue desterrado del país
El pájaro mecánico estuvo en adelante junto a la cama del Emperador sobre una almohada de seda todos los regalos con que había sido obsequiado oro y piedras preciosas estaban dispuestos a su alrededor y se le había conferido el título de Primer Cantor de Cabecera Imperial con categoría de número uno al lado izquierdo
Pues el Emperador consideraba que este lado era el más noble por ser el del corazón que hasta los emperadores tienen a la izquierda
Y el Director de la Orquesta Imperial escribió una obra de veinticinco tomos sobre el pájaro mecánico tan larga y erudita tan llena de las más difíciles palabras chinas que todo el mundo afirmó haberla leído y entendido pues de otro modo habrían pasado por tontos y recibido patadas en el estómago
Así transcurrieron las cosas durante un año el Emperador la Corte y todos los demás chinos se sabían de memoria el trino de canto del ave mecánica y precisamente por eso les gustaba más que nunca podían imitarlo y lo hacían
Los golfillos de la calle cantaban tsitsii cluclucluk
 y hasta el Emperador hacía coro
Era de veras divertido
Pero he aquí que una noche estando el pájaro en pleno canto el Emperador que estaba ya acostado oyó de pronto un crac
 en el interior del mecanismo algo había saltado
Schnurrrr
 se escapó la cuerda y la música cesó
El Emperador saltó de la cama y mandó llamar a su médico de cabecera pero qué podía hacer el hombre
 Entonces fue llamado el relojero quien tras largos discursos y manipulaciones arregló un poco el ave pero manifestó que debían andarse con mucho cuidado con ella y no hacerla trabajar demasiado pues los pernos estaban gastados y no era posible sustituirlos por otros nuevos que asegurasen el funcionamiento de la música
Qué desolación
 Desde entonces sólo se pudo hacer cantar al pájaro una vez al año y aun esto era una imprudencia pero en tales ocasiones el Director de la Orquesta Imperial pronunciaba un breve discurso empleando aquellas palabras tan intrincadas diciendo que el ave cantaba tan bien como antes y no hay que decir que todo el mundo se manifestaba de acuerdo
Pasaron cinco años cuando he aquí que una gran desgracia cayó sobre el país
Los chinos querían mucho a su Emperador el cual estaba ahora enfermo de muerte
Ya había sido elegido su sucesor y el pueblo en la calle no cesaba de preguntar al mayordomo de Palacio por el estado del anciano monarca
P
 respondía éste sacudiendo la cabeza
Frío y pálido yacía el Emperador en su grande y suntuoso lecho
Toda la Corte lo creía ya muerto y cada cual se apresuraba a ofrecer sus respetos al nuevo soberano
Los camareros de palacio salían precipitadamente para hablar del suceso y las camareras se reunieron en un té muy concurrido
En todos los salones y corredores habían tendido paños para que no se oyera el paso de nadie y así reinaba un gran silencio
Pero el Emperador no había expirado aún permanecía rígido y pálido en la lujosa cama con sus largas cortinas de terciopelo y macizas borlas de oro
Por una ventana que se abría en lo alto de la pared la luna enviaba sus rayos que iluminaban al Emperador y al pájaro mecánico
El pobre Emperador jadeaba con gran dificultad era como si alguien se le hubiera sentado sobre el pecho
Abrió los ojos y vio que era la Muerte que se había puesto su corona de oro en la cabeza y sostenía en una mano el dorado sable imperial y en la otra su magnífico estandarte
En torno por los pliegues de los cortinajes asomaban extravías cabezas algunas horriblemente feas otras de expresión dulce y apacible eran las obras buenas y malas del Emperador que lo miraban en aquellos momentos en que la muerte se había sentado sobre su corazón
Te acuerdas de tal cosa
 murmuraban una tras otra
Y de tal otra
 Y le recordaban tantas que al pobre le manaba el sudor de la frente
Yo no lo sabía
 se excusaba el Emperador
Música música
 Que suene el gran tambor chino gritó para no oír todo eso que dicen
 Pero las cabezas seguían hablando y la Muerte asentía con la cabeza al modo chino a todo lo que decían
Música música
 gritaba el Emperador
Oh tú pajarillo de oro canta canta
 Te di oro y objetos preciosos con mi mano te colgué del cuello mi chinela dorada
Canta canta ya
 Mas el pájaro seguía mudo pues no había nadie para darle cuerda y la Muerte seguía mirando al Emperador con sus grandes órbitas vacías y el silencio era lúgubre
De pronto resonó procedente de la ventana un canto maravilloso
Era el pequeño ruiseñor vivo posado en una rama
Enterado de la desesperada situación del Emperador había acudido a traerle consuelo y esperanza y cuanto más cantaba más palidecían y se esfumaban aquellos fantasmas la sangre afluía con más fuerza a los debilitados miembros del enfermo e incluso la Muerte prestó oídos y dijo Sigue lindo ruiseñor sigue
Sí pero me darás el magnífico sable de oro
 Me darás la rica bandera
 Me darás la corona imperial
 Y la Muerte le fue dando aquellos tesoros a cambio de otras tantas canciones y el ruiseñor siguió cantando cantando del silencioso camposanto donde crecen las rosas blancas donde las lilas exhalan su aroma y donde la hierba lozana es humedecida por las lágrimas de los supervivientes
La Muerte sintió entonces nostalgia de su jardín y salió por la ventana flotando como una niebla blanca y fría
Gracias gracias
 dijo el Emperador
Bien te conozco avecilla celestial
 Te desterré de mi reino sin embargo con tus cantos has alejado de mi lecho los malos espíritus has ahuyentado de mi corazón la Muerte
Cómo podré recompensarte
 Ya me has recompensado dijo el ruiseñor
Arranqué lágrimas a tus ojos la primera vez que canté para ti esto no lo olvidaré nunca pues son las joyas que contentan al corazón de un cantor
Pero ahora duerme y recupera las fuerzas que yo seguiré cantando
Así lo hizo y el Soberano quedó sumido en un dulce sueño qué sueño tan dulce y tan reparador
 El sol entraba por la ventana cuando el Emperador se despertó sano y fuerte
Ninguno de sus criados había vuelto aún pues todos lo creían muerto
Sólo el ruiseñor seguía cantando en la rama
Nunca te separarás de mi lado
 le dijo el Emperador
Cantarás cuando te apetezca y en cuanto al pájaro mecánico lo romperé en mil pedazos
No lo hagas suplicó el ruiseñor
Él cumplió su misión mientras pudo guárdalo como hasta ahora
Yo no puedo anidar ni vivir en palacio pero permíteme que venga cuando se me ocurra entonces me posaré junto a la ventana y te cantaré para que estés contento y reflexiones
Te cantaré de los felices y también de los que sufren y del mal y del bien que se hace a tu alrededor sin tú saberlo
Tu pajarillo cantor debe volar a lo lejos hasta la cabaña del pobre pescador hasta el tejado del campesino hacia todos los que residen apartados de ti y de tu Corte
Prefiero tu corazón a tu corona
aunque la corona exhala cierto olor a cosa santa
Volveré a cantar para ti
Pero debes prometerme una cosa
Lo que quieras
 dijo el Emperador incorporándose en su ropaje imperial que ya se había puesto y oprimiendo contra su corazón el pesado sable de oro
Una cosa te pido que no digas a nadie que tienes un pajarito que te cuenta todas las cosas
Saldrás ganando
 Y se echó a volar
Entraron los criados a ver a su difunto Emperador
Entraron sí y el Emperador les dijo Buenos días
 